明覺聰禪師語錄卷第十二　　　辨一

嗣法門人海鯨編

拈古

雲門因僧問如何是超佛越祖之談門云餬餅後妙喜云雲門直是好一枚餬餅要且無超佛越祖之談底道理。

拈云妙喜只知其一不知其二殊不知雲門一枚餬餅具臨濟玄要賓主洞山君臣偏正乃至百千法門無量妙義總不出者枚餬餅諸人還委悉麼苟或未然且向餬餅裏咬嚼。

文殊普賢夜半起佛見法見被世尊貶向鐵圍山。

拈云世尊為三界之師爭奈無大人器量若是錦山一任他起六十二見終不動着他一毫何謂無明實性即佛性幻化空身即法身。

趙州與文遠侍者論義闘劣不闘勝勝者輸餬餅遠云請和尚立義州云我是一頭驢遠云某甲是驢胃州云我是驢糞遠云我是糞中蟲州云汝在彼中作甚麼遠云我在彼中過夏州云把將餬餅來。

拈云趙州與文遠大似村童闘百草有甚奇特趙州雖然贏得個餬餅也是乞兒貪小利。

巖頭初叅德山入門便問是凡是聖山便喝頭禮拜後洞山聞云若不是奯公大難承當頭聞云洞山老漢不識好惡錯下名言我當時一手擡一手搦。

拈云德山殺人不眨眼氣宇大于王巖頭是煆過精金應無變色洞山惡語傷人痛如刀割三老任是作家未免遭人貶駁若到法喜門下總束作一坑埋却何故殺人可恕無理難容。

覆盆庵主因僧從山下哭上主閉却庵門僧於門上畫一圓相了只於門外立主從庵後出却於山下哭上僧喝云猶作者個去就主便搥胸云可惜先師一場埋沒僧云苦苦主云庵主今日被人瞞也。

拈云者僧却有孟德之才且無孔明之見覆盆頗有韓信之計惜無蒯通之明我當時見者僧從山下哭上但問云上座喪父母耶見伊眼目定動連棒趂下山亦免臨濟一宗寂寥在。

楊岐因慈明和尚忌日至真前以兩手捏拳向頭上作角勢次以坐具畫一畫復打一圓相方乃燒香次作女人拜首座云休捏怪岐云首座作麼生座云和尚捏怪岐云兔子喫牛奶。

拈云楊岐親覲慈明三十載竊些殘羹餿飯忌日伎倆俱露將此供養報德酬恩美則美矣爭奈首座忍俊不禁雖然直不藏曲也是其父攘羊而子證之。

五祖演一日陞座顧眾云八十翁翁輥繡毬便下座宗泰欣然出眾云和尚試輥看演打杖皷勢操蜀音唱綿州歌云豆子山打瓦皷揚平山撒白雨白雨下取龍女織得絹二丈五一半屬羅江一半屬玄武泰聞大悟便掩祖口云只消唱到者裏演大笑。

拈云可笑演祖不改舊鄉談操蜀音打蜀皷知他是佛意是祖意宗泰無端好聽曲調不覺渾身墮在聲色裏了當平生直至而今轉身不得諸人還肯錦山恁麼道麼喝一喝。

金州操因請米和尚齋不排坐位米纔到乃展坐具作禮操下禪床米遂就操位而坐操却席地而坐齋罷米便去侍者云和尚受一切人欽仰今日坐位却被人奪却操云三日後若來即受救在米果三日後來云前日遭賊。

拈云金州用蕭曹之計張陷虎之機米和尚貪他羊羔不覺渾身墮穽法喜若作米和尚見不排坐位但云和尚用心不臧見伊擬議便把操位掇退非惟自有出身路抑且塞斷金州口。

皷山晏示眾云皷山門下不得咳[口*敕]時有僧咳[口*敕]一聲皷云作什麼僧云傷風晏云傷風即得。

拈云大小皷山把斷要津不通凡聖則不無爭奈輕輕被人拶着却又龍頭蛇尾而今莫有為皷山作主底麼。

芙蓉楷因僧問胡家曲調不墮五音韻出青霄請師吹唱楷云木雞啼子夜鐵鳳呌天明僧云恁麼則一句曲含千古韻滿堂雲水盡知音楷云無舌兒童能繼和僧云作家宗師人天眼目楷云禁取兩片皮。

拈云大凡提唱宗乘要明旨趣還他芙蓉作家可謂答這僧話當頭不犯善避來鋒足稱賞矣若論具衲僧牙爪猛虎口裏奪食毒龍頷下解鈴手叚猶欠一籌在。

棗樹因僧辭乃問云若到諸方有人問老僧此間法道作麼生對僧云待他問即道樹云何處有無口底佛僧云祇這也還難樹豎起拂子云還見麼僧云何處有無眼底佛樹云祇這也還難僧遶禪床一帀而出樹云善能祇對僧便喝樹云老僧不識子僧云要識作麼樹敲床三下。

拈云棗樹平白地上拈起一[糸*系]頭直使須彌搖動海水沸騰者僧慣經洶浪善識風帆撥轉船頭別行一路錦山不肯坐觀成敗拔劍相助攪動滄溟與彼魚龍知有性命大眾且道是助主家助賓家具擇法眼者試辯看。

南泉坐次一僧問訊叉手而立泉云太俗生僧合掌泉云太僧生僧無語。

拈云叉手合掌左邊半斤右邊八兩縱饒直下翻身也是野狐伎倆。

麻谷問臨濟大悲千眼阿那個是正眼濟云大悲千手眼阿那個是正眼速道速道谷拽濟下禪床谷却坐濟云不審谷便喝濟拽谷下禪床濟便坐谷出去濟歸方丈。

拈云擊節扣關衝樓跨竈一挨一拶機奪超羣還他二老好手若論大悲正眼驢年未夢見在。

祇林和尚每叱文殊普賢皆為精魅常持木劍自謂降魔纔見僧來叅便云魔來也以劍揮歸方丈如是十二年後置劍無言僧問十二年前為甚降魔林云賊不打貧兒家僧云十二年後因甚不降魔林云賊不打貧兒家。

拈云銅頭鐵額望風遠避鶻眼龍睛無處摸索叱佛祖如奴婢降魔魅遠遁潛還他祇林敏手格調甚高雖十二年用劍刃上事要求知己並無半個徒勞用盡腕頭力賣金不遇買金人。

德山因僧來相看便近前作撲勢山云你恁麼無禮合喫山僧手中棒僧拂袖便行山云饒汝與麼也祇得一半僧轉身便喝山打云須是我打你始得僧云諸方有明眼人在山云汝天然有眼僧以手劈開胸云猫山云黃河三千年一度清。

拈云獅子擊象金翅搏龍行脚若無超方眼入門不識賓主句安敢到他爐鞲之所殊不知者僧是煆過底精金羙璞不受人鉗鎚雖然德山親入虎穴爭奈不得虎子。

幽溪因僧問大用現前不存軌則時如何溪遶禪床一帀而坐僧欲進語溪遂與一踏僧歸位立溪云汝與麼我不與麼汝不與麼我却與麼僧擬再進語溪又與一踏云三十年後吾道大行。

拈云者僧叅禪鹵莽學識顢頇雖然設個問端不妨孤峻只解恁麼來不會恁麼去若是個漢不消一踏瓦解冰消管教幽溪口啞去在。

南泉因趙州問明頭合暗頭合泉便歸方丈州云老漢被我一問直得無言可對首座云莫道和尚無言好州便一掌云合是堂頭老漢喫。

拈云趙州一問平地上氀氀南泉歸方丈死水不藏龍首座雖路見不平爭奈失錢遭罪或有人問安國明頭合暗頭合但云當堂不正坐那赴兩頭機且道與南泉歸方丈是同是別。

夾山因僧問如何是相似句山云荷葉團團團似鏡菱角尖尖尖似錐僧云學人不會山云風吹柳絮毛毬走雨打梨花夾蝶飛。

拈云夾山答者僧話不妨攢花簇錦巧妙尖新要且不曾答出相似句聰上座忍俊不禁也要露些面目與諸方檢責如何是相似句奇恠石頭形似虎火燒松樹勢如龍學人不會海壇馬子如驢大円山彩鳳似楚雞。

百丈問黃檗甚處來檗云大雄山下採菌來丈云還見大蟲麼檗便作虎聲丈拈斧作砍勢檗遂與一掌丈吟吟而笑便歸陞堂謂眾云大雄山下有一大蟲汝等諸人也須要看百丈今日親遭一口。

拈云作家相見機如掣電眼似流星騐人有險崖之句全提有拔山之威黃檗若無百丈爭見汗馬功高百丈若無黃檗那知歷代功臣雖然父子相知水乳相合檢點將來未免傷鋒犯手。

夾山示眾云我二十年住山未嘗舉着宗門中事有僧問承和尚有言二十年住山未嘗舉着宗門中事否山云是僧便掀倒禪床山休去明日普請掘一坑令侍者請昨日問話僧來山云老僧二十年只說無義語今請上座打殺老僧埋向坑中便請上座若不打殺老僧上座自打殺埋此坑中始得僧束裝行李潛去。

拈云善迹者謂迹之所莫能迹善言者謂言之所莫能言若據山僧檢點將來夾山大似靈龜曳尾自取喪身之兆者僧親入虎穴敲牙弄爪賞他大膽有般不識好惡漢謂渠不會轉身句怕夾山打殺便束裝潛去誰不知頭正尾正可謂高山放紙鷂遠望落前村。

烏臼因玄紹二上座叅臼問二禪伯發足甚麼處玄云江西臼拈棒便打玄云久知和尚有此機要臼云你既不會後面個僧祇對看紹近前臼便打情知你同坑無異土。

拈云者僧擎頭戴角破浪衝關倒嶽傾湫危亡不顧却有些衲僧氣槩烏臼雖行閫外威權檢點將來性命却落在者僧手裏具擇法眼者試辨看。

趙州因訪茱萸到法堂上從東過西從西過東萸云作甚麼州云探水萸云我者裏一滴也無探個甚麼州以拄杖靠壁便出法堂。

拈云者二老漢同門出入宿世冤家一人把住封疆不通消息一人直上峯頂暗透重關四面懸崖轉身有路雖然如是祇如趙州拄杖靠壁便去意作麼生賊是小人智過君子。

臨濟侍德山次山云今日困濟云者老漢寐語作麼山便打濟掀倒禪床。

拈云德山有吞吐天地之氣打破虛空底鉗鎚臨濟有包藏宇宙之機揭飜海嶽底威力二俱作家有縱有奪不是沙場經戰久揭天犪皷喪紅塵。

古寺和尚因丹霞叅經宿明早粥熟行者祇盛一鉢與和尚又盛一鉢自己喫殊不顧丹霞霞亦自盛粥喫者云五更侵早起更有夜行人霞謂古寺何不訓誨行者得與麼無理寺云淨地上不要點污人家男女霞云幾不合問過老漢。

拈云古寺門深似海峻若丘山非是作家難入閫奧所以欲觀其人先觀所使更有超師之作丹霞智劍過人機鋒敏㨗到者裏却被行者鈍置一上當時若是聰上座也不消呌古寺教誨行者但云某甲今日失却一隻眼直教古寺行者疑着三十年。

石頭問長髭甚處來長云嶺南來頭云大庾嶺頭一舖功德成就也未長云成就久矣猶欠點眼在頭云莫要點眼麼長云便請頭垂下一足長禮拜頭云子見甚麼道理便禮拜長云如紅爐一點雪。

拈云長髭好不丈夫人人鼻孔遼天個個舌頭拖地可惜一舖功德被人點污了也當時若是出格道流待他垂下一足便掀倒禪床不為分外若是如何若何未免落他圈繢。

南關道吾或執木劍橫在肩頭作舞僧問手中劍甚處得來吾遂擲於地僧却置吾手中吾云甚處得來僧無對吾云容汝三日下一轉語僧亦無對吾拈劍肩上作舞云恁麼始得後雲峯恱拈云邪法難扶。

拈云大眾將今視古宗師橫拈倒弄或擎叉或弄蛇或輥毬或放狗各具一種神通三昧收放自繇因甚道吾手提木劍作舞雲峯喚作邪法難扶還是肯他語不肯他語。

巴陵鑑因雲門舉雪峯云閉却門達磨來也意作麼生鑑云築着和尚鼻孔門云阿修羅王惡發把須彌山一摑[跳-兆+孛]跳上天報帝釋為甚麼却向日本國裏藏身鑑云莫恁麼心行好門云汝道築着又作麼生。

拈云雲門慣用白拈手叚或時藏身處沒踪跡或時沒踪跡處已藏身自合知機識變殊不知却被巴陵覷破賊身已露大眾且道巴陵具甚麼眼是賊識賊。

明招有疾國泰深來問候侍者通報云深師叔來招令請深纔入方丈招便呵㖿呵㖿深師叔救取老僧深云和尚有甚麼病招舉頭一覷云咦眼子烏[口*律][口*律]地依前是舊時深上座乃轉身面壁。

拈云諸方盡謂明招是獨眼龍權衡佛祖龜鑑宗乘尚且一疾不能自作主張却被國泰一拶慚惶面壁迄今轉身不得且道面壁意作麼生酒逢知己千盃少話不投機半句多。

雪峯在洞山作飯頭淘米次山問淘沙去米淘米去沙峯云沙米一齊去山云大眾喫個什麼峯遂將盆覆却山云據子因緣合在德山。

拈云洞山垂[糸*系]千尺意在深潭雪峯不貪香餌味可謂碧潭龍當時若會石女停機夜色向午木人轉路月影移央於此君臣道合父子投機必為他家種草誰知龍駒不困鹽車下鵬鳥扶搖鼓域中。

金牛和尚因臨濟來乃橫按拄杖方丈前坐濟遂拊掌三下歸堂牛却下人事了便問賓主相見各有軌儀上座何得無理濟云道甚麼牛擬開口濟便打一坐具牛作倒勢濟又打一坐具牛云今日不着便遂歸方丈。

拈云大眾看者兩員戰將射鵰絕技脫兔奇謀羽檄交馳縱奪可羨一人有生殺之權一人善布陣之法雖然陣勢已圓未免得失機括。

未山尼因灌溪叅問如何是末山尼云不露頂溪云如何是末山主尼云非男女相溪喝云何不變去尼云不是神不是鬼變個甚麼。

拈云直下便喝震動須彌菸菟戴角何不變去是法住法位世間相常住簡約而精明神通而莫測落霞孤鶩齊飛秋水長天一色。

性空和尚因僧來叅空乃展手示之僧近前復退後空云父母俱亡畧不慚顏僧呵呵大笑空云少間與闍黎舉哀其僧乃打筋斗而出空云蒼天蒼天。

拈云者漢平地上布偃月龍蛇陣要擒豪傑英才誰不知者僧解劍刃上轉身弓弦上走馬不能收入彀中其知善戰者矣大眾這則公案少有人拈提安國今日特為諸人揭露去也擲下拂子云超羣須是英靈漢敵勝還須獅子兒。

夾山問月輪子甚處人月云閩中人山云還識老僧麼月云和尚還識某甲麼山云不然子且還老僧草鞋錢老僧然後還江陵米價月云與麼不識和尚未審江陵米作麼生價山云善能哮吼。

拈云夾山善能琢玉鏤金攢花鋪錦月輪步步登高着着有路機峻敏㨗互奪互存謂是作家若到海會門下棒打折也未放過伊何故為人須為徹殺人要見血。

南泉示眾云今時人須向異類中行始得趙州便問異即不問如何是類泉以手托地州遂與一踏踏倒却向涅槃堂云悔悔泉令侍者問悔個甚麼州云悔不更與兩踏。

拈云南泉慣唱無腔曲趙州善打氊拍板雖然曲調甚高未免一場巇嶮廣福即不然或有人問如何是類但以兩手捏拳作角勢放在額上且與南泉以手托地是同是別。

靈雲問僧甚處去僧云雪峯去靈云我有一書寄雪峯僧云便請靈脫履拋向前僧便去雪峯問甚處來僧云靈雲峯云和尚安否僧云有信相寄道了脫履拋向面前峯休去。

拈云靈雲寄書相識滿天下知心能幾人誰不知雪峯祇有受璧之心且無割城之意當時若是安國見僧脫出履拋向面前劈脊便棒何謂重賞之下必有勇夫。

仰山一日因溈山和尚以手相交過各撥三下却豎一指仰亦以兩手相交過各撥三下却向胸前豎一指覆一手以目視瞻溈山休去。

拈云圓機體用密旨無差暗去明投明來暗合雖則父子經文緯武射策全施檢點將來大似靴裏動指。

黃檗一日普請鋤茶園檗後至臨濟問訊按钁而立檗曰莫是困耶濟云纔钁地何言困檗舉拄杖便打濟按杖推倒黃檗檗呼維那拽起我來那扶起曰和尚爭容得這風顛漢無禮檗却打維那濟自钁此云諸方火葬我這裏活埋。

拈云黃檗大似阿修羅王身披鎧甲氣湧波騰背負須彌手擎日月橫行四天下誰敢當頭視伊善則善矣祗如黃檗被臨濟推倒因甚却打維那不見道做客莫在後事官莫向前。

南泉山下有一庵主人謂南泉和尚近日出世你何不去叅見主曰非但南泉出世直饒千佛出世我亦不去泉聞乃令趙州去勘州去便設拜主不顧州從西過東從東過西主亦不顧州云草賊大敗遂拽下簾子便歸舉似南泉泉云我從來疑着者漢次日泉與沙彌擕茶一瓶盞三隻到庵擲向地上曰昨日底昨日底主云昨日底是甚麼泉於沙彌背上拍一下曰賺我來賺我來拂袖便行。

拈云者捏死蛇頭漢只可無佛處稱尊不能向異類中行當時若具衲僧手眼奔流度刃之機見趙州設拜便震威一喝待他眼目定動直推出庵門豈不俊哉所謂當斷不斷返招其亂。

趙州到黃檗檗見來便閉方丈門州乃把火於法堂內呌曰救火救火檗開門捉住曰道道州曰賊過後張弓。

拈云兩個漆桶擦痒一擦便骨出。

慈明和尚或時方丈內安一盆水劄一口劍下面着一緉草鞋膝上橫按拄杖入門便指擬議便打。

拈云作家宗匠慣用格外之機不落時人窠臼可謂超宗異目海會當時若見一脚趯飜待伊打便接杖云盲枷瞎棒打某甲不得管教懡㦬歸方丈。

趙州到臨濟後架洗脚濟便問如何是祖師西來意州云恰遇山僧洗脚濟近前作聽勢州云會即便會㗖啄作麼濟便歸方丈州云三十年行脚今日錯為人下註脚。

拈云臨濟具通天手眼有驗龍蛇之機趙州獨蹈大方有跨海之勇二俱作家一縱一奪不犯鋒鋩各有出身之路如何是出身之路坐斷十方猶點額密移一步看飛龍。

馬祖因龐居士問不昧本來人請師高着眼祖直下覷士云一種沒絃琴唯師彈得妙祖直上覷士禮拜祖歸方丈士隨後云弄巧成拙。

拈云龐公機鋒峻㨗海口舌鎗馬師眼似流星曲垂提獎酬唱宗乘還他二老若會不昧本來人總是一隊黑漆桶。

王延彬太尉因到昭慶煎茶次朗上座與明昭禪師把銚忽翻却茶銚尉見問朗茶爐下是什麼朗云捧爐神尉云既是捧爐神因甚麼飜却茶銚朗云事官千日失在一時尉拂袖便行昭云朗上座吃却昭慶飯了却向外邊打野榸朗云上座作麼生昭云非人得其便。

拈云太尉拈出倚天長劍逼人毛骨悚然朗上座有舌戰羣儒之才善退圍兵之法明昭更用攙旗奪皷英雄奔流度刃機畧雖然各有出身之計未免總被太尉看破。

羅山閑在大庾嶺住庵時有僧辭去疎山閑云我有一信附與疎山得麼僧近前云便請閑以手挃頭上却展手云還奈何麼僧無對後到疎山堂內舉一僧云諸人還會麼眾無對僧云天下人不奈大庾嶺何。

拈云烽火連三月家書抵萬金羅山欲附鴻音疎山大似寄人不的當被渠到處揭露與明眼人識破以致家醜外揚。

丹霞因過一院值凝寒於殿中見木佛乃取燒火向院主遇見呵責云何得燒我木佛霞以拄杖撥灰云吾燒取舍利主云木佛何有舍利霞云既無舍利更請兩尊燒院主自後眉毛墮落。

拈云丹霞燒木佛也是小兒伎倆院主眉毛墮落因禍得福雖然如是祇如丹霞拄杖撥灰覓舍利還有也無不見道有智人前不得說夢。

灌溪初叅臨濟濟扭住溪云領也濟托開云且放你一頓溪後示眾云我見臨濟和尚無言語直至如今飽不饑。

拈云臨濟大似金翅鳥王直取龍吞檢點將來也是虎頭蛇尾當時見灌溪云領也再徵之汝領個什麼待他擬議連棒趂出直使知恩有地。

趙州在南泉時井樓上車水見南泉過乃抱定柱懸一足云相救相救泉遂以梯上打云一二三四五州便具威儀上方丈適來謝和尚相救。

拈云趙州家富飯飽弄箸南泉救人就窠打刼雖父子敲唱俱隨未免傍觀者醜。

明覺聰禪師語錄卷第十二

音釋

蒯

(苦夬切音快姓漢有蒯通)。

鹵

(郎古切音魯鹵莽輕脫苟且也)。

顢

(謨官切音瞞顢頇大面也)。

㹛

(渠追切音逵牛名)。

髭

(津私切咨口上毛曰髭)。

菸

(音烏楚人謂虎為菸菟)。

巇

(虛宜切音希山相對而危險也)。

明覺聰禪師語錄卷第十四　　　辨四

嗣法門人戒受編

問答機緣

上問如何是佛法大意師云自世尊覩明星悟道說法四十九載末後拈花示眾唯有迦葉微笑世尊云吾有正法眼藏教外別傳囑付與汝汝當流布勿令斷絕展轉相傳西天二十八祖至達磨大師到東土流傳六祖祖所付二人一名南嶽讓和尚一名青原思和尚讓下流傳枝派四宗一名臨濟宗一名溈仰宗一名雲門宗一名法眼宗思下流傳一宗名為曹洞宗自宋後三宗無傳惟臨濟曹洞二宗並行於世至今燈燈相續祖祖聯芳勿得學者混亂法門是名來源佛法大意。

上問梁武帝問達磨大師如何是聖諦第一義磨云廓然無聖意旨如何師云玅性圓明體自空寂不假名相真空無形。

上問南泉斬猫意旨如何師云大用現前不存軌則上云既為知識皆以慈心為甚斬却猫師云南泉行正令勘驗衲僧使他薦取己躬下事故知識臨機作用為人抽釘拔楔也。

上問趙州頭戴草鞋意作麼生師云好手手中呈好手入水便見是長人貍奴頭角依然在迥出天然意氣誇。

上問如何是悟道師云明心見性上云如何是明心見性師云單提一個話頭塞斷情識異路內心不奔外塵不染看一念未生已前直下坐斷透脫玄關便與佛祖無別是為明心見性見性成佛。

上問如何是叅禪話頭師云或有叅即心即佛或有叅心不是佛智不是道或有叅如何是佛麻三觔者是從上祖師公案名為關棙子也。

上問有不叅話頭悟道者麼師云不叅話頭悟道者頗多皆因宿植般若靈根或觸著一機一境發明此事原是大根器者一聞便悟若是鈍根之人未免叅究。

上問朕要學佛法從甚麼處學起師云從陛下問處學起上云如何是問處學起師云但看開口動念處發起信心即是成佛之本源世出世間之玅道也。

上問自古治天下皆以祖祖相傳日對萬機不得閒暇如今好要佛法從誰而傳師云陛下乃是金輪王轉世天性根敏不化而自善不學而自明所以天下至尊也。

上問世間修行從何而修即得道果師云修行無二路方便有多門欲修人天快樂三壇等施六度齊修此屬人天小果若修出世間道建大法幢請轉法輪務要叅禪見性即成道果。

上問朕治天下事畢或有閒時叅禪還悟道否師云但辦肯心必不相賺上等利根一聞千悟。

上問叅禪做工夫叅甚麼話頭好師云叅個萬法歸一一歸何處。

上問日對萬機還叅得禪麼師云若會得日對萬機底人落處即是禪即是道所謂道在目前不須別處尋討。

上問如何是萬法歸一一歸何處師云龍歸大海波濤靜鳳到蒼梧氣象新。

上問萬法歸一一歸萬法可是道否師云山河無礙融三際剎海收歸一指端。

上問萬法歸於一心時時持守不應世事可以謂了道否師云道廣無涯逢人不盡。

上問叅禪工夫何處入門師云即向開口動舌處會穿衣喫飯處會一念未起時會猛力提撕直下坐斷一了百當胷懷無礙所以靈光獨耀迥脫根塵事理無二即如如佛。

上問悟道之人隨所去來不被物轉是否師云百花林裏過一葉不沾衣。

上問悟後之人還復迷否師云譬喻木燒成灰灰能成木耶。

上命師問翰林曹本榮一畝之地三蛇九鼠意旨如何曹云象王行處絕狐踪師云祇道得一半曹佇思師云祇如絕狐踪處還有向上事也無曹云龍袖拂開全體現師云正好通身受用曹云謝師指示師云也是杓卜聽虛聲師又問日裏僧駝像夜裏像駝僧意旨如何曹云有智主人二俱不受師頷之。

上命王熙曹本榮二翰林到萬善殿問師王云有一問特請和尚指示師云山僧今日不答話王佇思曹云雖然不答話其語如雷師云莫錯聽好山僧亦有一問夫子之道忠恕而已矣請問二公如何是忠恕之道試道看二公無對。

王翰林問悟道之人還落輪廻也無師云我者裏佛尚不可得喚甚麼作輪廻王云叅禪一切人可以叅得麼師云若論個事在聖不增在凡不減王云者個事畢竟如何師云如鐵橛子相似。

上命畫工傳師真懸殿上駕到顧云者個若是老和尚一棒打殺師云未審陛下向甚麼處下手上便轉身出方丈少頃差近侍李公云適纔聖上道者個若是老和尚一棒打殺師云山僧慚愧一日奏辭上歸海會寺上差李公到殿上云和尚有什麼物件留一兩樣在宮裏供養以見和尚如故師云貧道固窮並無一物惟有一條拄杖是貧道親受用底進陛下大振佛祖家風也上一見大悅。

上問觀音菩薩從聞思修入三摩地且道與禪宗是同是別師云兩段不同收歸上科。

上問臨濟在黃檗喫三頓棒意旨如何師云陛下磨礱三尺劍太平寰宇斬癡頑上云既在黃檗喫棒因甚麼大愚處悟道師云若無大愚誰識黃檗。

上問如何是超佛越祖底道理師云王登寶位野老謳歌上云者就是超佛越祖底道理師云王法與佛法無二。

易齋馮侍郎問自古聖賢還達真正理也無師云朝笏不因遮臉笑袞袍豈是野人穿。

馮云門裏出身易身裏出門難是如何師云今日大出小遇。

師問胎仙馮翰林孔子云不在其位不謀其政且道不在甚麼位馮無語師云公既道不得何不問山僧馮云請和尚道師云本來無罣礙隨處自稱尊馮信服之。

馮翰林問師如何是宗旨師指香爐云一片栴檀爐內燒林云者個就是宗旨師云認著依然猶不是。

僧叅問如何是主中賓師云有人問我住山意一把钁頭是生涯僧云如何是賓中主師云白雲飛出岫青嶂倚空高僧云如何是主中主師云橫按鏌鎁全正令太平寰宇斬癡頑僧云如何是賓中賓師云情知汝是行脚漢僧云除此主賓之外還有向上事也無師便打僧一喝師云汝祇得恁麼。

有一僧到海會舉耕月首座住銀山有垂語問學者既是銀山諸人到者裏因甚麼用他不著無人答得此話師代云聞時富貴見後貧窮。

羅秀才叅師問秀才通那一經才云易經師云易經有八卦是否才云是師拈拄杖地上一劃一卓云者是那一卦試道看才罔措師云雷火豐卦也不識才禮拜。

僧問臨濟三玄即不問汾陽五句請師分師云破句問將來進云如何是入門句師云放下腰包高掛鉢囊進云如何是門裏句師云獨坐萬年床悠然忘歲月進云如何是當門句師云師子當軒踞誰敢正眼看進云如何是出門句師云舉頭紅日近回首白雲低進云如何是門外句師云極目寥寥山海外不知何處是家鄉僧便喝師云任汝喝得老僧猶是門外漢。

羅漢琛禪師因二僧作禮琛云俱錯僧無對師舉問雲响侍者那裏是二僧錯處試道看响下數語師不肯云恁麼見解叅禪不了雲躊度師云汝要承當佛法切須仔細雲出方丈到僧堂前忽然疑團頓釋。

居士問如何是燈王佛師云了角女子頭白如[糸*系]。

因雪師問耕月盡大地是雪因甚麼孤峯不白月云玉出崑崗師肯之。

師問化南十方無壁落四面亦無門有人問汝作麼生答化云無毛鷂子潑天飛師云前途三軍圍繞如何敵對化云金鼓先鳴單刀直入師云祇如萬里無寸草處又作麼生化云我為法王於法自在師云也好與三十棒。

師一日與竹庵西堂過長橋問古人問趙州如何是趙州橋州云度驢度馬意作麼生竹云某甲不恁麼道師云汝試道看竹云度佛度祖師云與麼道大有人笑汝在竹云和尚作麼生師云要行便行要住便住竹云和尚即得師云汝分上又如何竹云不妨隨和尚脚跟轉師云因甚不打自招竹云師資道中不為分外師便行云隨我來。

師住錦山歲畢設齋供金粟百和尚因未傳得真師乃打圓相云有人下得一轉語恰當許汝親見本師面目竹西堂云南山起雲北山下雨維那云春色滿園關不住一枝紅杏出墻來侍者云薰風自南來殿閣生微涼師云此處無銀三十兩。

一僧將高峯示眾偈著語呈上方丈師不肯云汝逐句問來我為答僧云如何是海底泥牛啣月走師云鬼持千里鈔林下道人悲僧云如何是巖前石虎抱兒眠師云猿猴探水月[卄/硠][卄/碭]拾花鍼僧云如何是鐵蛇鑽入金剛眼師云紙褁大蟲眼著楔僧云如何是崑崙騎象鷺鶿牽師云家無小使不成君子且住者話是古人分中事如何是你分上事僧擬對師便掌。

師問竹庵德山末後句汝作麼生會竹云平生肝膽向人傾相見猶如不相識師頷之。

師問雲响臨濟正法眼滅却瞎驢邊你作麼生會响云動容揚古路不墯悄然機師云三聖便喝又如何响云大用現前師云三聖便禮拜臨濟還是肯他不肯他响拂袖便行師云饒汝恁麼去早喫山僧三十棒了也。

僧問罪從心起將心懺因甚麼又向佛前求解釋師云要他作證明。

僧問如何是祖師西來意師云三腳蝦蟇上露柱。

僧叅師問三人同行必有我師那個為得我師者試道看僧罔措師云同坑無異土化南問師藏身處沒踪跡沒踪跡處莫藏身意作麼生師云人面不知何處去桃花依舊笑春風師徵云汝作麼生會化云只在此山中雲深不知處。

翰林孺子俞居士問求和尚開示叅禪師云旱地好種麥士云不會師云北地少雨多風。

僧問如何是法身師云一朵梨花帶雪開僧繇好手難描畫僧云如何是透法身句師云龜毛擊碎虛空骨。

師住庵時有二僧駝一尊佛至庵作禮云日勢稍晚某甲借一宿得麼師云我有一問汝道得與你宿若道不得便去古人道釋迦彌勒猶是他奴汝是丈夫駝他作麼其僧罔措。

僧問如何是日面佛月面佛師云左手翻雲右手雨。

師問化南無手臂漢把住天下人假使沒影子的人來作麼生把捉化云澤廣藏山理能伏豹。

僧問臨危不變在什麼處安身師云在汝脚跟底。

僧問如何是奇特事師云碓嘴生花。

師同耕月首座路行因過溪喚俗人撑竹筏度之師云為知識者要度俗人因甚麼喚俗人度座云家無小使不成君子師云汝喫了飯只是與人爭閒氣座云和尚作麼生師云好事讓他人。

師問僧那裏來僧云五臺師云還見文殊麼僧云見師云且道他鼻孔是橫是直僧無語師云者妄語漢何曾從五臺來。

司禮監太監曹居士問南泉斬猫意旨如何師云城中失火殃及池魚。

翰林方月江叅師問孔子云君子思不出其位未審思不出甚麼位士以手拍香几師云佛法不是者個道理士便喝師云念居士初叅且放過一著士云和尚莫向人道弟子來求佛法師云情知居士不是者心事。

僧問如何是向上一路師云盲子夜半上樓梯僧云學人不會師云有時踏得著有時踏不著。

僧問如何是佛師云一口鍼三尺線。

侍者捧一鍾水度與師師云作甚麼者云與和尚潄口師云山僧不曾念佛潄口作麼者無對。

方翰林早晨入臥室見師纔起方云五更清早起更有夜行人師云山寺日高僧未起算來名利不如閑方鼓掌笑云點著弟子痛處。

師問鄒貢士爾去做官將何治民士云寬師云恁麼做官兆民無主也士罔措方翰林云鄒居士答不得者話乞師代一語師云片言可以折獄也。

一日方翰林辭師云弟子今日回家師云居士回家切莫謗山僧士云不敢師云汝作麼生士云逢人但恁麼舉師云却被汝謗了也士無語。

僧問世尊有密語迦葉不覆藏意旨如何師云其父攘羊而子證之。

師問眾僧魚從鷺鶿脚下過為甚麼却不知眾下語不契自代云暫時不在如同死人。

師問吼侍者如何是斬釘截鐵句吼云一刀兩斷師云如何是你棒下轉身句吼云脚下無[糸*系]任往還師云早被葛藤纏住了吼云且莫塗污學人師休去。

曹翰林問和尚還愛財色否師云覔之不可得士云既為善知識因甚麼愛財色師云夜夜抱渠眠朝朝共他起。

方翰林問如何是諸佛機師云一馬生三寅方云如何是目前機師云橫三豎四。

師問大眾有一人劒刃上走馬鉢盂裏安身諸人作麼生會弘讚侍者云放去則彌六合收來潛藏密機師云如何是收放底意弘云大用現前師云汝試大用現前看弘擬對師連棒趂退。

居士問心本無心捉心不定未審過在甚麼處師以偈答之甕裏捉泥鰍執心返成病去來莫管他只要斷他命。

師入堂問大眾如何是咬猪狗底手叚試出來看眾停思師云既無且看山僧咬幾隻去也以拄杖一齊趂散歸方丈。

師問印心如來堅密身一切塵中現如何是堅密身印云風吹不動水洒不濕師肯之。

鑾儀衛顧居士問昔有僧問古德如何是衲僧活計古云耳裏種田弟子看者一句話疑來久矣請師直指師云全體是用全用是體士云不會師云掘地覔天士信服禮拜。

方翰林寄來三問心經云無眼耳鼻舌身意既是無眼人將甚麼讀書答云空谷傳聲虛堂習聽又云一毫端上辯龍蛇。

僧問既無舌人將甚麼喫飯師云但取鈎頭意莫認定盤星又云他家自有通人愛。

僧問四大本空五蘊非有某甲現在身病眼花敢問和尚病從何來花是甚麼師云事從叮囑起展轉見誵訛又云皆從妄想生。

高侍郎問青州布衫重七觔意旨如何師云提起通身毛骨寒。

僧問如何是大用現前師云火車頭上舞麒麟。

僧問承和尚有言輪椎一聲震佛祖盡來叅既是佛祖更叅個甚麼師云三更猶自可午後始愁人。

師一日上堂二僧齊出問訊師云一對無孔鐵錘那個輕那個重二僧齊喝師云一人能奪不能縱一人能縱不能奪。

高侍郎問南泉斬猫是斬耶不斬耶師云若作佛法會即斬却若作世法會即不斬耕首座問萬法是心光諸緣惟性曉本無迷悟人只要今日了既無迷悟人了個甚麼師云到江吳地盡隔岸越山多。

居士問經云父少而子老舉世所不信此理如何師云山僧威音王已前行道了也。

師問罡風侍者懸羊頭賣狗肉汝作麼生會者云明修棧道暗度陳倉師云恁麼道猶較些子。

師問易齋馮侍郎經中云父少而子老舉世所不信此意如何士云子歸就父師云祇道得一半。

僧問如何是露地白牛師云大地莫能載。

師問紫萊侍者如何是正法眼者云破燈籠師云南泉斬猫意旨如何者云王令已行誰人敢逭師云趙州頭戴草鞋意作麼生者云子紹父業。

師問僧如何是諸佛出身處僧云井底蝦蟇天上飛師云世尊拈花意旨如何僧云人人有分師云既是人人有分為甚麼八萬人天罔措僧云九重深密處灼然人不知師打云前言不顧後語。

師問罡風靈雲見桃花是如何罡云打失鼻孔師云玄沙道諦當甚諦當敢保老兄未徹在意作麼生罡云滴淚斬丁公。

僧問空王脊骨為甚麼咬不斷師云不是猛烈漢。

師問自如維那世尊陞座文殊白椎世尊便下座意作麼生那云坐斷十方不通凡聖師便喝那禮拜。

僧問如何是諸佛出身處師云胡地抽冬笋僧云某甲不會師云北地鮮有南方頗多。

師問雪紅侍者婆子燒庵意旨如何者云可憐不遇攀花手狼籍枝頭多少香師云庵主過在甚麼處被婆子燒却庵者云鈍鳥迷舊巢。

耕首座進方丈師云作甚麼座云禮拜和尚師云山僧今日不在方丈裏應檀那供去了座云為甚麼當面諱却師云山僧今日失利座云和尚慣得其便師休去。

師問僧日裏僧駝像夜裏像駝僧意旨如何僧云觀音頭上頂彌陀[遞-虎+(土/巾)]相恭敬師肯之。

僧問如何是一塵入正受師云如駭鷄犀枕僧云如何是一塵三昧起師云松子綻開摩醯眼梨花心露佛全身。

一日班首進方丈師問如何是空刦已前事諸子下語看首座云炎炎六月一片雪西堂云無毛鷂子潑空飛後堂云烏龜向火碓嘴生花堂主云沒底鐵船水上浮師下兩語無影草裏飛蜻蜓又云千年雪裏埋死屍。

僧叅師拈拄杖一劃云向者裏道一句看僧云忽然迷霧散露出本來人師云如何是本來人僧云百鳥枝頭鳴嚦嚦師云日裏浩浩汝作麼生會僧云運水搬柴師打云賞汝一棒。

師問湛雲如何是金剛王寶劍湛云遍界血淋淋師云如何是踞地獅子湛云百獸盡潛踪師云如何是探竿影草湛云一點瞞他不得師云如何是向上事湛云須彌頂上日輪紅師打云也不可放過。

僧問世尊夜覩明星悟道未審和尚見個甚麼悟道師云山僧惱恨行脚二十年未曾叅見知識。

師問都察院容庵馮居士人人脚跟下有條通天大路因甚麼行不出戶坐不當堂士云別無回互師云者話是尋常事如何是格外句士云橫吞萬象氣絕諸塵師云恁麼道又爭得士云和尚意作麼生師云任從滄海變終不與君通。

馮察院問師有一則陳爛葛藤請師直答師云有甚麼疑處問將來士問有句無句如藤倚樹意旨如何師云刀斧劈不開士云如何是樹倒藤枯句歸何處師云目前無一法士云溈山呵呵大笑意作麼生師云識破賊贓。

師問妙運侍者興化擯維那你作麼生會者云咬牙封雍齒滴泪斬丁公師云大顛擯首座又作麼生者云韓公平地遭活埋師云祇如國師打侍者還是賞他罰他者云將頭不猛帶累三軍師云汝分上事又作麼生者云且禮拜和尚師打云不得放過。

師問雪紅動容揚古路不墮悄然機如何是悄然機雪云徧界不曾藏師云徧界不曾藏即且止汝即今在甚麼處安身雪一喝師便棒。

師問福緣汝福有多少福云一秤提不起尖斗量不盡師云汝有許多癡福。

僧問止止不須說我法玅難思如何是玅法師云十年談不盡更有好商量僧云某甲不恁麼道師云汝又作麼生僧作吹笛勢師云如蟲禦木僧云舉頭天外看誰是我般人師便打。

師問吼林心不是佛智不是道畢竟是個甚麼林云多年陳菜根師云本來無一物喚甚麼作菜根林云鬼神覷不破師云汝作麼生會林云覿面相承師云覷著即瞎林便喝師便棒。

師卓拄杖問初聞汝還聞麼僧云親親切切師云如何是汝親切處僧云無枝無葉師云還我主人公來僧云貼體金剛師打云百雜碎了也。

僧問三世諸佛因甚麼不知有師云家貧無活計僧云黧奴白牯為甚麼却知有師云富貴有良謀。

師問雪紅西堂円霞燒木佛因甚麼院主眉鬚墮落堂云桑樹上著箭穀樹上出汁迦毘盧國僧到海會叅師問幾時到東土僧云不知師拈起扇子云者個喚作甚麼僧以手搖云就是者個物師云喚作物則觸不喚作物則背畢竟喚作甚麼僧罔措又問高隱那裏僧以手指胸云在者裏師云祇如死了燒了向甚麼處安身僧云隨路去師喝云無主孤魂。

僧問牛頭未見四祖是如何師云氣宇如王僧云見後是如何師云盡法無民僧云見與未見是如何師云本來無向背。

師問僧南贍部洲人打皷北欝單越人上堂汝作麼生會僧云高麗人打鐵迸破脚指頭師云阿誰証盟僧云木上座師云他還具眼也無僧云相見猶如不相識師云大似瞎。

滿州榜眼折中直問世人死後本性還滅耶不滅耶師云世人本性猶如太虛不遷不變當體全真士云為甚麼又有生死師云人雖有生死其性不殞亘古靈明毫無虧欠士乃信服。

師問僧空刦田地阿誰耕種僧云赤脚波斯師肯之。

吼林侍者棒下有省呈偈云幾番坐得冷湫湫水盡山窮不肯休今日愍忠棒下轉頂門迸出大鼻頭師看偈畢問如何是轉身句林便拂袖轉身師云者是學來底親切道句看林云撒手懸崖下飜身宇宙中師云如何是大鼻頭林云圓陀陀光灼灼師云如何是汝放身命處林云全身獨露師云法身無相獨露個甚麼林云視之不見聽之不聞師云莫向無事甲裏躲跟林便出方丈。

師垂語問大眾人人脚跟下有條通天大路為甚麼行不出戶坐不當堂過在甚麼處有人下語恰好者山僧賞銀一錠眾下語不契自如維那下語云雖飽無力師晚上堂云維那下一語頗恰山僧意賞銀一錠那出眾禮拜師拋出一隻履那云美食不中飽人飡師云今日賣寶遇著瞎波斯便歸方丈。

子濂杜兵憲問大顛擯首座意作麼生師云脚踏鴻門兩扇開士當下領旨。

師問杜兵憲靈雲見桃花悟道玄沙聞云諦當甚諦當敢保老兄未徹在意旨如何杜云滿面依舊是塵埃師云趙州道我在青州做領布衫重七觔意旨如何杜云壓殺擔板漢師肯之。

師問天皷侍者高揖釋迦不拜彌勒是如何天數日無語一日云天無二日國無二主師頷之。

師問寶印侍者不露鋒鋩道一句看者云透脫長安師云那邊事作麼生者云腳底不沾泥師云如何是向上一路者一喝師便打。

迦毘盧國僧到羅山法海寺叅師問那裏發足僧云西天師云西天是極樂世界因甚麼到東土堪苦之地僧云特來見和尚師云佛前見佛後見僧云佛即是和尚和尚即是佛師云汝作者個見解非是西天僧其僧無對。

僧問如何是大悟無道師云聞時富貴見後貧窮僧云如何是大海無魚師云水清難藏影急處不留踪僧云如何是大地無草師云本來無一物不受半點塵僧云如何是大富無糧師云從門入者不是家珍僧禮拜云謝師答話師云知音者少。

黃秀才問婆子燒庵是如何師云賊是小人智過君子才云祇如燒却庵還是好心是不好心師云車不橫推理無曲斷才云婆子道三十年只供養一個俗漢意作麼生師云拏賊要贓。

師澡浴時常遇一僧擦背師云吾常受汝恭敬無可酬答待山僧向後去作頭驢被汝騎僧云大師是修行人作者個說話師云者瞎漢話頭也不識。

僧問盞子撲落地碟子成七片意旨如何師云北斗不藏身騎牛出佛殿。

僧問如何是明眼人師云沙裏無油不點燈僧云某甲眼與和尚眼是同是別師云橫抱嬰兒擬彰皇簡僧云獅子窟中無異獸象王行處絕狐踪師云鷄棲鳳巢非同其類僧喝師云草裏呌作麼。

師一日到馬太監家使者通報海會和尚來馬云請和尚進來拜佛師云山僧從來不拜佛馬云和尚為甚麼不拜佛師云佛與我是生冤家。

吳秀才叅問弟子特來求和尚開示師豎起拂子向空一點云會麼士云不會師云孔門弟子無人識碧眼胡僧笑點頭。

師問雪紅西堂如何是日面佛月面佛堂云一點水墨兩處成龍。

師問僧如何是狗子有佛性僧云青天白日起愁雲師云如何是狗子無佛性僧云東海波濤徹底清師云祗如狗子有佛性無佛性是同是別僧云白鷺下田千點雪黃鸝上樹一枝花師云者話明那一邊事僧無語師便打。

晚叅以拄杖地上打個圓相裏許寫個佛字師云諸人不得向裏許踏著若踏著入地獄如箭射大眾相視佇思師云諸人大似癩馬繫枯樁在者裏覔什麼草料以拄杖一齊打散。

明覺聰禪師語錄卷第十四